Madis Pissa lesk naene Anna Pissa astus ette ja kaebab et Johann Dewid 1882 a kewadel tema mehe Maidis Pissa käest, kus M. Pissa weel elas, 10 rub. hõb. puhast raha on laenanud. Mitte ühe korraga waid kaks ja kolm rub. haawalt. Pealeseda on temal weel 3 rub. 28 Cop. õllewõlga minewa aastast, kui nemad oma mehega weel õllepoodi pidanud. Nenda on Joh. Dewid wõla Summa: 13 rub. 28 Cop. Esmalt tõutanud Joh. Dewid seda wõlga pea äratasuda, sest tema oodata Pernumaalt wenna käest igapääw raha. Pärast lubanud seda wõlga Augusti kuul 1882 äratassuda. Ka see Termin läinud mõõda, wõlg jäänud maksmata ja Joh. Dewid hoidnud ennast eest ära et tulnud enam neile. Wiimaks kui tema mees M. Pissa surma peal haige olnud, on Joh. Dewid mitme kordse käsu peale neile tulnud ja on tema mehele tõutanud; et kui Teie küll surete, ma seda wõlga teie naesele wälja maksan niipea kui mull wõimalik. Tema on seia maale ootnud ja nüüd jälle selle pärast küsinud. Nüüd salgab Joh. Dewid hoopis, et temal mingisugust wõlga pole.
Johann Dewid astus ette ja sai see asi tall ette pandud, räägib wälja: et temal mingisugust wõlga nendega pole. Ei ole tema ial M. Pissa käest puhast raha laenanud. Ka oma õlle wõla on tema kõik M. Pissa kätte enne tema surma äratasunud.
Willem Pissa, Madis Pissa wend, astus ette ja räägib wälja: et tema wend Madis, kui surma peal haige olnud, kolm käsku tema läbi Joh. Deewitile saatnud selle wõla pärast, et Joh. Dewid tema juure tuleks. Tema annud need kasud Joh. Dewidile, aga Joh. Dewid ei tulnud tema wenna juure. Wiimaks on wend Karl Dewid läbi Joh. Dewidit oma juure tellinud, siis on Joh. Dewid ka tulnud. Seesama kord juhtunud tema ka oma wenna juure minema kui Joh. Dewid just seal olnud. Niipalju on wend seal siis ka tema wasto öölnud, et Joh. Dewid lubab ikka oma wõla maksta.
Karl Dewid astus ette ja räägib wälja, et Madis Pissa tema läbi Joh. Dewitit on oma juure kutsnud wõla pärast. Peale selle kui Joh. Dewid M. Pissa juures käinud, on ta temale öölnud: Ma ikka lubasin oma wõla maksta ja hakkan juba Nääripääwast seda osalt äramaksma. Pealeseda on Joh. Dewid mõnda kord temale sest wõlast rääkinud. On ka nõu tema käest küsinud, kas ta seda peab maksma, wõi mitte? Aga öölnud ise: waeste laste pärast ma ikka maksan neile oma wõla. Kui suur see wõlg on, pole Joh. Dewid ial öölnud ega pole tema ka sellejärel pärinud.
Suud suud wasto jääwad igaüks kindlaks oma sanade juure. Joh. Dewid waidleb ikka wasto ja ütleb: Kui nemad ehk temale õlut wõlga on annud kui tema joobnud olnud, et ise ei mäleta, ja et see puhas õllewõlg on, siis wõib see wõimalik olla et temal see wõlg nendega wõib olla ja kui Anna Pissa tunnistab et see õlle wõlg on, siis tema maksab seda. Aga puhast raha pole tema laenanud.
Anna Pissa jääb aga kindlaks oma wäljarääkimise juure. Joh. Dewid ütleb, et M. Pissa teda oma juure kutsund enne surma olnud seepärast, et tema Anna Pissale saapad teinud, mis tarwis M. Pissa ise nahad annud, ja see rehnung olnud nende wahel klaarimatta. Anna Pissa ütleb et saabaste tööhind on warsi wäljamakstud saanud kui saapad tehtud saanud.
Kohus andis neile kaks nädalat mõtlemise aega, siis saab otsus tehtud.
Et muud toimetust polnud, sai kohtupääw lõpetud.
